# Demostraci√≥n Matem√°tica
La proposici√≥n universal:
$$\forall x:P(x) \to Q(x)$$
- Puede resultar verdadera -> Demostraci√≥n: M√©todos
- Puede resultar falsa -> Refutaci√≥n: Contraejemplo
## M√©todos de Demostraci√≥n
Una demostraci√≥n de una proposici√≥n universal verdadera es un argumento sistem√°tico que establece la veracidad de la misma.
Si $\forall x:P(x) \to Q(x)$ es una proposici√≥n **verdadera**, los m√©todos de demostraci√≥n son:
#### Directo
Se parte de la verdad de $\forall x:P(x)$ y usando definiciones, leyes y propiedades ya demsotradas se debe llegar a la verdad de $\forall x:Q(x)$.
#### Por Contrarrec√≠proco
Se prueba el m√©todo directo que $\forall x:(-Q(x)\to-P(x))$ es verdadera.
#### Por Contradicci√≥n (Absurdo)
Se parte de la verdad de $\forall x:(P(x) \wedge -Q(x))$ y usando definiciones, leyes y propiedades ya demostradas se debe llegar a una contradicci√≥n o absurdo $(R \wedge -R)$. 
#### De Existencia
Se utiliza para demostrar la verdad de $\exists x: P(x)$.
Basta con encontrar un elemento $a$ del universo tal que $P(a)$ sea verdadero (constructiva).
O bien se puede demostrar que $-[\exists x: P(x)]$ conduce a una contradicci√≥n (no constructiva).
#### Por Casos
Se utiliza para demostrar la verdad de proposiciones de la forma:
$$(p_{1} \vee p_{2} \vee \dots \vee p_{n}) \to q$$
para ello se utiliza su equivalencia l√≥gica con la proposici√≥n:
$$(p_{1}\to q)\wedge(p_{2}\to q)\wedge\dots\wedge(p_{n}\to q)$$
## Refutaci√≥n
Si $\forall x:P(x) \to Q(x)$ es una proposici√≥n **falsa**:
- Basta encontrar un elemento $a$ del universo del discurso, para el cual $P(a)$ es verdadera y $Q(a)$ falsa, lo cual permite demostrar que la proposici√≥n $\exists x:(P(x) \wedge -Q(x))$ es verdadera.
- Se est√° refutando una proposici√≥n universal mostrando un *contraejemplo*.
# Inducci√≥n Matem√°tica
Dada la proposici√≥n $\forall n: P(n)$ en el dominio de los n√∫meros naturales, la demostraci√≥n por inducci√≥n de que $P(n)$ es verdadera para todo $n$, consiste en:
1. ***PASO BASE***: se muestra que $P(1)$ es verdadera.
2. ***PASO INDUCTIVO***: se muestra que el condicional $P(k) \to P(k+1)$ es verdadero para todo natural k (k fijo pero arbitrario).
Luego de completar estos pasos se habr√° demostrado que $\forall n: P(n)$ es **verdadera** en el dominio de los n√∫meros naturales.
> [!caution] Observaciones
> - En el paso inductivo, para demostrar que $P(k) \to P(k+1)$ es verdadera para todo natural k, se supone la verdad de $P(k)$ (***HIP√ìTESIS INDUCTIVA***) y se demuestra la verdad de $P(k+1)$.
> - Recordemos que si el antecedente es verdadero y el consecuente tambi√©n, entonces la proposici√≥n condicional ser√° verdadera.
> - En el paso base, no necesariamente el primero elemento que hace verdad a la proposici√≥n es 1, $n \geq n_{0}$.
# Recurrencia
Una **sucesi√≥n** de n√∫meros reales es una funci√≥n $f: N_{0} \to R$ tal que $f(n) = a_{n}$ y se escribe $\{a_{n}\}_{n\in N}$ o bien $(a_{n})$.
Tambi√©n podemos representar una sucesi√≥n como un conjunto de elementos escritos en un rengl√≥n $ùëé_{0},ùëé_{1},‚Ä¶,ùëé_{n}.$
Una sucesi√≥n de n√∫meros reales $ùëé_{0},ùëé_{1},‚Ä¶$ se dice **recurrente** si existe una ecuaci√≥n que relacione cada t√©rmino $a_{k}$ con algunos de sus predecesores $ùëé_{k-1},ùëé_{k-2},‚Ä¶, ùëé_{k-p}$ donde $ùëù$ es un n√∫mero entero con $ùëò‚àíùëù ‚â•0$. A esta ecuaci√≥n se la denomina **relaci√≥n de recurrencia de orden p**. Si los t√©rminos de una sucesi√≥n satisface una relaci√≥n de recurrencia, entonces la sucesi√≥n se denomina **soluci√≥n** de la relaci√≥n de recurrencia.
Una relaci√≥n de **recurrencia con coeficientes lineal de orden p constantes** es una ecuaci√≥n de la forma:
$$a_{k} = c_{1}a_{k-1} + c_{2}a_{k-2} + \dots + c_{p}a_{k-p} + b_{k}, k\geq p$$
donde $c_{1}, c_{2},\dots , c_{p}$ son constantes reales, con $c_{p} \neq0$  y $(b_{k})$ es una sucesi√≥n de n√∫meros reales.
Si adem√°s $b_{k} = 0$ para toda $k\geq p$ se dice que la recurrencia es HOMOG√âNEA.
Una relaci√≥n de recurrencia puede tener un n√∫mero infinito de soluciones, sin embargo, si a√±adimos las condiciones iniciales:
$$a_{0} = \alpha_{0}, a_{1} = \alpha_{1},\dots , a_{p} = \alpha_{p}$$
entonces la recurrencia tiene soluci√≥n √∫nica.
Una relaci√≥n de recurrencia lineal de orden 1 con coeficientes constantes tiene la forma:
$$a_{k}=ra_{k-1}+b_{k}, k \text{ entero}, k\geq{1}, r\text{ real}, r\neq 0$$
Si $b_{k}=0$ para todo $k$, la relaci√≥n de recurrencia es homog√©nea.
>[!info] Teorema
> La soluci√≥n de la recurrencia lineal homog√©nea de orden uno:
> $$a_{k}=ra_{k-1}+b_{k}, k \geq 1$$
> con condici√≥n inicial $a_{0} = C$, es:
> $a_{k} = Cr^k, k\geq{0} \text{ (Sucesi√≥n Geom√©trica)}$
> ---
> Soluci√≥n
> La soluci√≥n de la recurrencia lineal de orden uno:
> $$a_{k} = a_{k-1} +b_{k}, k\geq 1$$
> con condici√≥n inicial $a_{0} = C$, es
> $$a_{k} = \sum_{i=1}^k b_{i}+C, k\geq{0}$$
> si $b_{k}=d, d\in R \text{ para todo entero k}, k\geq 1, \text{ entonces}$
> $$a_{k} = C +kd, k\geq 0 \text{ (Sucesi√≥n Aritm√©tica)}$$

